\begin{abstract}{\LARGE \bfseries \sffamily Abstract \\[1ex]}



The betatron tune and its dependence on the momentum (chromaticity) are essential quantities of circular particle accelerators.
The tune must be monitored in order to avoid optical resonances which cause instabilities and limit the lifetime of the stored particle beam.
Control of the tune and chromaticity are also required to achieve long coherence times in spin polarization experiments as carried out by the JEDI collaboration.
\\


In the scope of the present thesis, a fast betatron tune and chromaticity measurement system is developed for the Cooler Synchrotron COSY.
The betatron oscillations of the beam are excited through stripline electrodes with a white noise RF signal in an appropriate frequency band.
Resonant transverse oscillations are then observed using capacitive beam position monitors.
Characteristic for the newly developed system is the determination of the betatron tune from bunch-by-bunch beam position measurements.
This allows for time-discrete tune measurements within a few milliseconds as well as continuous tune monitoring -- for example during the acceleration ramp.

The high precision tune measurement also enables determination of the beam chromaticity.
Therefore, the beam momentum is varied by means of RF frequency sweeps and the subsequent tune change is measured.
%
For routine use during beam operation and experiments, the developed method is integrated into the control system.


Finally, measurements showing the operational capabilities and limits of the method are presented.
The influence of different parameters on the signal strength is analysed.
For commissioning, control of the betatron tune and compensation of the chromaticity are demonstrated.



\end{abstract}





\begin{otherlanguage}{ngerman}
\begin{abstract}{\LARGE \bfseries \sffamily Kurzfassung \\[1ex]}



Der Betatron-Tune und seine Abhängigkeit vom Impuls (Chromatizität) sind zwei wesentliche Größen von Ring-Beschleunigern.
Der Tune muss konstant überwacht werden, um optische Resonanzen zu vermeiden, welche Instabilitäten verursachen und die Lebensdauer des gespeicherten Teilchenstrahls begrenzen.
Die korrekte Einstellung des Tunes und der Chromatizität ist außerdem essenziell, um lange Kohärenzzeiten in Spinpolarisations-Experimenten zu erreichen, wie sie von der JEDI-Kollaboration durchgeführt werden.
\\


Im Rahmen der vorliegenden Arbeit wird ein schnelles Betatron-Tune- und Chromatizitätsmesssystem für das Kühler-Synchrotron COSY entwickelt.
Dabei werden Betatronschwingungen des Strahls über Stripline-Elektroden mit einem HF-Signal weißen Rauschens in einem geeigneten Frequenzband angeregt.
Die resonanten Transversalschwingungen werden mit kapazitiven Strahlpositionsmonitoren erfasst.
Charakteristisch für das neu entwickelte System ist die Bestimmung des Betatron-Tunes aus den bunch-by-bunch Strahlpositionsmessungen.
Damit ist eine zeitdiskrete Tune-Messung innerhalb weniger Millisekunden ebenso möglich wie eine kontinuierliche Überwachung des Tunes -- beispielsweise während der Beschleunigungs-Rampe.

Die hochpräzise Tune-Messung ermöglicht außerdem die Bestimmung der Strahlchromatizität.
Dazu wird der Strahlimpuls mittels der HF-Frequenz variiert und die damit einhergehende Tune-Änderung gemessen.
%
Für den routinemäßigen Einsatz im Strahlbetrieb und bei Experimenten wird das neu entwickelte Verfahren in das Kontrollsystem integriert.


Abschließend werden Messungen vorgestellt, die die Einsatzmöglichkeiten und Grenzen der Methode zeigen.
Der Einfluss verschiedener Parameter auf die Signalstärke wird analysiert und im Rahmen der Inbetriebnahme werden Steuerung des Betatron-Tunes und Kompensation der Chromatizität demonstriert.



\end{abstract}
\end{otherlanguage}

